Một trong những phương pháp phổ biến nhất để tối ưu hóa hàm mất mát ở phần trên đó là phương pháp Đi ngược hướng đạo hàm (thuật ngữ gốc : Gradient Descent - GD). Theo phương pháp này, ta cần tính được đạo hàm của $\mathcal{J}$ theo từng biến cho cả W và b. Về cơ bản, Thuật toán này bao gồm hai pha chính bao gồm lan truyền tham số theo chiều thuận và lan truyền ngược tham số (thuật ngữ gốc : backpropagation).

\begin{algorithm1}
    \caption{Thuật toán lan truyền tham số theo chiều thuận trong mạng nơ-ron nhân tạo L lớp}
    $\boldsymbol{Input:}$
    Bộ dữ liệu đầu vào X, Y. Mạng ANN độ sâu L lớp gồm ma trận trọng số $W^{(l)}, l \in \{ 1,2,...,L\}$ và vec-tơ độ lệch $b^{(l)}$ \\
    $\boldsymbol{Output:}$
    Giá trị hàm mất mát
    \begin{algorithmic}[1]
        \State Khởi tạo $a^{(0)} = x$
        \For{$l \in \{ 1,2,...,L\}$}
            \State $z^{(l)} = W^{(l)T}a^{(l-1)} + b_i^{(l)}$
            \State $a^{(l)} = f(z^{(l)})$
        \EndFor
        \State $\widehat{y} = a^{(l)}$
        \State \textbf{return} $\mathcal{L}(y,\widehat{y})$
    \end{algorithmic}
    \label{alg:forward-propagation}
\end{algorithm1}

\begin{algorithm1}
    \caption{Thuật toán lan truyền tham số theo chiều ngược trong mạng nơ-ron nhân tạo L lớp}
    $\boldsymbol{Input:}$
    Bộ dữ liệu đầu vào X, Y. Mạng ANN độ sâu L lớp gồm ma trận trọng số $W^{(l)}, l \in \{ 1,2,...,L\}$ và vec-tơ độ lệch $b^{(l)}$, giá trị hàm mất mát $\mathcal{L}(y,\widehat{y})$\\
    $\boldsymbol{Output:}$
    Đạo hàm $\Delta_{W^{(l)}}J$ và $\Delta_{b^{(l)}}J$ theo từng lớp
    \begin{algorithmic}[1]
        \State Tính lan truyền tham số theo chiều thuận giống như trong thuật toán 1.
        \State Tính đạo hàm cho lớp đầu ra (thuật ngữ gốc : output layer): $g \leftarrow \Delta_{\widehat{y}}J = \Delta_{\widehat{y}}\mathcal{L}(y,\widehat{y})$
        \For{$l \in \{ L,...,1\}$}
            \State Tính đạo hàm theo hàm kích hoạt: $g \leftarrow \Delta_{\widehat{y}}J = \Delta_{z^{(l)}}J = g \bigodot f'(z^{(l)})$
            \State Tính đạo hàm theo trọng số: $\Delta_{W^{(l)}}J = g a^{(l-1)} + \Delta_{W^{(l)}}$ và độ lệch $\Delta_{b^{(l)}}J = g + \Delta_{b^{(l)}}$
            \State Lan truyền ngược: $g \leftarrow \Delta_{a^{(l-1)}}J = W^{(l)T}g$
        \EndFor
    \end{algorithmic}
    \label{alg:back-propagation}
\end{algorithm1}
Vấn đề then chốt của bài toán là xác định được bộ tham số W, b thích hợp cho ANN. Việc học trong mạng nơ-ron cũng có thể hiểu như là việc tối ưu bộ trọng số W và độ lệch b sao cho tối thiểu hóa hàm mất mát $\mathcal{L}$.